<document>
<passage>
पेड़ नीम का भी अच्छा है। उसकी दातुन बड़ी अच्छी रहती है। घर में कोई बीमार हो, तो लोग नीम की टहनियाँ दरवाजे पर लटका देते हैं। मेरे पास नीम का पेड़ हो तो मैं उसकी टहनियाँ बेच सकता हूँ और पेड़ मुझे ठंडी छाँह भी देगा और अगर मेरे पास रबड़ का पेड़ होता, तो मैं अपना चाकू निकाल कर पेड़ की छाल में एक चीरा लगा देता। चीरे के तले में एक प्याला रख देता। पेड़ के दूधिया रस को मैं एक प्याले में भर लेता। रस को पकाकर में रबड़ बना लेता। रबड़ मैं बेच देता। रबड़ से लोग गुब्बारे, टायर और तरह-तरह की चीज़े बनाते हैं।
</passage>
<anaphoraresolved>
पेड़ नीम का भी अच्छा है। नीम की दातुन बड़ी अच्छी रहती है। घर में कोई बीमार हो, तो लोग नीम की टहनियाँ दरवाजे पर लटका देते हैं। मेरे पास नीम का पेड़ हो तो मैं नीम की टहनियाँ बेच सकता हूँ और पेड़ मुझे ठंडी छाँह भी देगा और अगर मेरे पास रबड़ का पेड़ होता, तो मैं अपना चाकू निकाल कर पेड़ की छाल में एक चीरा लगा देता। चीरे के तले में एक प्याला रख देता। पेड़ के दूधिया रस को मैं एक प्याले में भर लेता। रस को पकाकर में रबड़ बना लेता। रबड़ मैं बेच देता। रबड़ से लोग गुब्बारे, टायर और तरह-तरह की चीज़े बनाते हैं।
</anaphoraresolved>
<stemmed>
पेड़ नीम क भी अच्छ है। नीम क दातुन बड़ अच्छ रहत है। घर में कोई बीमार ह, तो लोग नीम क टहनि दरवाज पर लटक देत हैं। मेर पास नीम क पेड़ हो तो मैं नीम क टहनि बेच सकत हूँ और पेड़ मुझे ठंड छाँह भी देग और अगर मेर पास रबड़ का पेड़ होत, तो मैं अपन चाकू निकाल कर पेड़ क छाल में एक चीर लग देत। चीर के तले में एक प्याल रख देत। पेड़ के दूधिया रस क मैं एक प्याल में भर लेत। रस क पक में रबड़ बन लेत। रबड़ मैं बेच देत। रबड़ से लोग गुब्बार, टायर और तरह-तरह क चीज़ बन हैं।
</stemmed>
<qa>
<q>
घर में कोई बीमार होता है तो लोग क्या करते हैं ?
</q>
<a>
घर में कोई बीमार हो, तो लोग नीम की टहनियाँ दरवाजे पर लटका देते हैं।
</a>
<l> 3 </l>
</qa>

<qa>
<q>
अगर लेखक के पास नीम का पेड़ होता तो बह उसका क्या करता ?
</q>
<a>
मेरे पास नीम का पेड़ हो तो मैं उसकी टहनियाँ बेच सकता हूँ और पेड़ मुझे ठंडी छाँह भी देगा और अगर मेरे पास रबड़ का पेड़ होता, तो मैं अपना चाकू निकाल कर पेड़ की छाल में एक चीरा लगा देता। 
</a>
<l> 4 </l>
</qa>

<qa>
<q>
लेखक दूधिया रस से पकाकर क्या बना लेता ?
</q>
<a>
 रस को पकाकर में रबड़ बना लेता।
</a>
<l> 7 </l>
</qa>

<qa>
<q>
रबड़ से लोग क्या-क्या बनाते हैं ?
</q>
<a>
रबड़ से लोग गुब्बारे, टायर और तरह-तरह की चीज़े बनाते हैं।
</a>
<l> 9 </l>
</qa>
</document>
