<document>
<passage>
एक कौए ने मोर के पंख लगा लिये और अपने को मोर समझकर मोरों की एक टोली में जा घुसा। उसे देखकर मोरों की टोली ने उसे फौरन पहचान लिया। फिर क्या ! दूसरे ही पल सारे मोर उसपर झपट पड़े। चोंच मारकर उसे अपनी टोली से दूर भगा दिया। रोता हुआ कौआ अपने घर में वापस लौट आया। उसके अपने दोस्त भी उसकी इस हरकत से नाराज हो गए थे। वे भी उस पर टूट पड़े। सौरे कौओं ने मिलकर उसके पंख नोच डाले। नकल को अकल कहाँ !
</passage>
<anaphoraresolved>
एक कौए ने मोर के पंख लगा लिये और अपने को मोर समझकर मोरों की एक टोली में जा घुसा। कौए देखकर मोरों की टोली ने कौए फौरन पहचान लिया। फिर क्या ! दूसरे ही पल सारे मोर उसपर झपट पड़े। चोंच मारकर कौए अपनी टोली से दूर भगा दिया। रोता हुआ कौआ अपने घर में वापस लौट आया। कौए के अपने दोस्त भी कौए की इस हरकत से नाराज हो गए थे। वे भी कौए पर टूट पड़े। सौरे कौओं ने मिलकरकौए के पंख नोच डाले। नकल को अकल कहाँ !
</anaphoraresolved>
<stemmed>
एक कौए ने मोर क पंख लग लिय और अपन क मोर समझ मोर क एक टोली में जा घुस। उस देख मोर क टोली ने उस फौरन पहचान लिय। फिर क्या ! दूसर ह पल सारे मोर उस झपट पड़। चोंच मार उस अपन टोली से दूर भग दिय। रोत हुआ कौआ अपन घर में वापस लौट आय। उसक अपन दोस्त भी उसक इस हरकत से नाराज हो गए थ। वे भी उस पर टूट पड़। सौरे कौओं ने मिल उस पंख नोच डाल। नकल क अकल कहाँ !
</stemmed>
<qa>
<q>
कौए ने किसके पंख लगा लिए थे ?
</q>
<a>
एक कौए ने मोर के पंख लगा लिये और अपने को मोर समझकर मोरों की एक टोली में जा घुसा।
</a>
<l> 1 </l>
</qa>

<qa>
<q>
कौए किसकी टोली में जा घुसा ?
</q>
<a>
एक कौए ने मोर के पंख लगा लिये और अपने को मोर समझकर मोरों की एक टोली में जा घुसा।
</a>
<l> 1 </l>
</qa>

<qa>
<q>
मोरों ने कौए को अपनी टोली से कैसे भगा दिया ?
</q>
<a>
चोंच मारकर उसे अपनी टोली से दूर भगा दिया।
</a>
<l> 4 </l>
</qa>

<qa>
<q>
रोता हुआ कौए कहाँ लौट आया ? 
</q>
<a>
रोता हुआ कौआ अपने घर में वापस लौट आया।
</a>
<l> 5 </l>
</qa>

<qa>
<q>
कौए के दोस्तों ने नाराज क्यों हो गए थे ?
</q>
<a>
उसके अपने दोस्त भी उसकी इस हरकत से नाराज हो गए थे।
</a>
<l> 6 </l>
</qa>

<qa>
<q>
कौए के दोस्तों ने मिलकर कौए के क्या नोच डाले ?
</q>
<a>
सौरे कौओं ने मिलकर उसके पंख नोच डाले।
</a>
<l> 8 </l>
</qa>
</document>
