<document>
<passage>
 एक दिन डेडालस खेतों से रहा गुज़र था। उसने रास्ते में पक्षियों के गिरे हुए पंख देखे। उसने उन पंखों को चुनकर एकत्र किया। एकत्रित पंखों को वह अपने घर ले आया। उसने पंखों को एक के ऊपर सजाकर रखा। फिर उसने उन्हें मोम से चिपकाया। इस प्रकार उसने पंखों का एक जोड़ा बनाया और उन्हें अपनी बाँहों में लगा लिया। डेडालस प्रतिदिन इसी तरह पंखों को धारण करता था। वह प्रतिदिन पक्षियों की तरह पंख पसारकर उड़ने का अभ्यास करता था।
</passage>
<anaphoraresolved>
एक दिन डेडालस खेतों से रहा गुज़र था। डेडालस ने रास्ते में पक्षियों के गिरे हुए पंख देखे। डेडालस ने उन पंखों को चुनकर एकत्र किया। एकत्रित पंखों को डेडालस अपने घर ले आया। डेडालस ने पंखों को एक के ऊपर सजाकर रखा। फिर डेडालस ने पंखों मोम से चिपकाया। इस प्रकार डेडालस ने पंखों का एक जोड़ा बनाया और पंखों अपनी बाँहों में लगा लिया। डेडालस प्रतिदिन इसी तरह पंखों को धारण करता था। डेडालस प्रतिदिन पक्षियों की तरह पंख पसारकर उड़ने का अभ्यास करता था।
</anaphoraresolved>
<stemmed>
एक दिन डेडालस खेत से रहा गुज़र थ। उस ने रास्त में पक्षि के गिर हुए पंख देख। उस उन पंख क चुन एकत्र किय। एकत्रित पंख क वह अपन घर ले आय। उस पंख क एक क ऊपर सजा रख। फिर उस पंख मोम से चिपकाया। इस प्रकार उस पंख का एक जोड़ा बनाय और पंख अपन बाँहों में लग लिय। डेडालस प्रतिदिन इस तरह पंख क धारण कर थ। वह प्रतिदिन पक्षि क तरह पंख पसार उड़ क अभ्यास कर थ।
</stemmed>

<qa>
<q>
डेडालस कहाँ से गुज़र रहा था ?
</q>
<a>
एक दिन डेडालस खेतों से रहा गुज़र था।
</a>
<l> 1 </l>
</qa>

<qa>
<q>
डेडालस को पक्षियों के पंख किधर मिले ?
</q>
<a>
उसने रास्ते में पक्षियों के गिरे हुए पंख देखे।
</a>
<l> 2 </l>
</qa>

<qa>
<q>
डेडालस ने पंखों का जोड़ा कैसे बनाया ?
</q>
<a>
उसने पंखों को एक के ऊपर सजाकर रखा। फिर उसने उन्हें मोम से चिपकाया। इस प्रकार उसने पंखों का एक जोड़ा बनाया और उन्हें अपनी बाँहों में लगा लिया।
</a>
<l> 6 </l>
<lg> 5,6,7 </lg>
</qa>

<qa>
<q>
डेडालस ने पंखों का जोड़ा बनकर क्या किया ?
</q>
<a>
इस प्रकार उसने पंखों का एक जोड़ा बनाया और उन्हें अपनी बाँहों में लगा लिया। 
</a>
<l> 7 </l>
</qa>

<qa>
<q>
डेडालस पंखों के जोड़ों के साथ क्या करता था ?
</q>
<a>
वह प्रतिदिन पक्षियों की तरह पंख पसारकर उड़ने का अभ्यास करता था।
</a>
<l> 9 </l>
</qa>
</document>
