<document>
<passage>
पहाड़ी गाँवों में अक्सर बाघ का डर बना रहता है। जंगल कटने के कारण शिकार की तलाश में बाघ कभी-कभी गाँव तक पहुँच जाता है। गेंवली गाँव में एक बार यही हुआ। एक बाघ ने गाँव में घुसकर एक गाय को मार डाला। सुबह होते ही यह खबर पूरे गाँव में फैल गई। गाँव के लोग डरे कि यह बाघ कहीं फिर से आकर दूसरे पालतू जानवरों और किसी आदमी को ही अपना शिकार न बना ले। गाँव के लोग गोपाल आश्रम गए और उन लोगों ने मीरा बहन को अपनी चिंता बताई।

गाँव के लोगों ने अंत में तय किया कि बाघ को कैद कर लिया जाए। उसे कैद करने के लिए उन्होंने एक पिंजड़ा बनाया। पिंजड़े के अंदर एक बकरी बाँधी। योजना यह थी कि बकरी का मिमियाना सुनकर बाघ पिंजड़े की तरपफ़ आएगा। पिंजड़े का दरवाजा इस प्रकार खुला हुआ बनाया गया था कि बाघ के अंदर घुसते ही वह दरवाजा झटके से बंद हो जाए। शाम होने तक पिंजड़े को ऐसी जगह पर रख दिया गया जहाँ बाघ अक्सर दिखाई देता था। यह जगह मीरा बहन के गोपाल आश्रम से ज्यादा दूर नहीं थी। रात बीती। सुबह की रोशनी होते ही लोग पिंजड़ा देखने निकल पड़े। उन्होंने दूर से देखा कि पिंजड़े का दरवाजा बंद है। वे यह सोचकर बहुत खुश हुए कि बाघ जरूर पिंजड़े में फँस गया होगा लेकिन जब वे पिंजड़े के पास पहुँचे तो क्या देखते हैं पिंजड़े में बाघ नहीं था!
</passage>
<anaphoraresolved>
पहाड़ी गाँवों में अक्सर बाघ का डर बना रहता है। जंगल कटने के कारण शिकार की तलाश में बाघ कभी-कभी गाँव तक पहुँच जाता है। गेंवली गाँव में एक बार यही हुआ। एक बाघ ने गाँव में घुसकर एक गाय को मार डाला। सुबह होते ही यह खबर पूरे गाँव में फैल गई। गाँव के लोग डरे कि यह बाघ कहीं फिर से आकर दूसरे पालतू जानवरों और किसी आदमी को ही अपना शिकार न बना ले। गाँव के लोग गोपाल आश्रम गए और उन लोगों ने मीरा बहन को अपनी चिंता बताई।

गाँव के लोगों ने अंत में तय किया कि बाघ को कैद कर लिया जाए। बाघ कैद करने के लिए गाँव के लोगों ने एक पिंजड़ा बनाया। पिंजड़े के अंदर एक बकरी बाँधी। योजना यह थी कि बकरी का मिमियाना सुनकर बाघ पिंजड़े की तरपफ़ आएगा। पिंजड़े का दरवाजा इस प्रकार खुला हुआ बनाया गया था कि बाघ के अंदर घुसते ही वह दरवाजा झटके से बंद हो जाए। शाम होने तक पिंजड़े को ऐसी जगह पर रख दिया गया जहाँ बाघ अक्सर दिखाई देता था। यह जगह मीरा बहन के गोपाल आश्रम से ज्यादा दूर नहीं थी। रात बीती। सुबह की रोशनी होते ही लोग पिंजड़ा देखने निकल पड़े। गाँव के लोगों ने दूर से देखा कि पिंजड़े का दरवाजा बंद है। गाँव के लोगों यह सोचकर बहुत खुश हुए कि बाघ जरूर पिंजड़े में फँस गया होगा लेकिन जब गाँव के लोगों पिंजड़े के पास पहुँचे तो क्या देखते हैं पिंजड़े में बाघ नहीं था!
</anaphoraresolved>
<stemmed>
पहाड़ गाँव में अक्सर बाघ क डर बन रहत है। जंगल कट क कारण शिकार क तलाश में बाघ कभी-कभी गाँव तक पहुँच जात है। गेंवली गाँव में एक बार यह हु। एक बाघ ने गाँव में घुस एक गाय क मार डाल। सुबह होत ह यह खबर पूर गाँव में फैल ग। गाँव के लोग डर क यह बाघ कहीं फिर से आ दूसर पालतू जानवर और किस आदमी क ही अपन शिकार न बन ले। गाँव के लोग गोपाल आश्रम गए और उन लोग ने मीरा बहन क अपन चिंत बता।

गाँव क लोग ने अंत में तय किया क बाघ क कैद कर लिया जाए। उस कैद करन क लिए उन्ह एक पिंजड़ बना। पिंजड़ क अंदर एक बकर बाँध। योजना यह थ क बकरी क मिमियान सुन बाघ पिंजड़ क तरपफ़ आए। पिंजड़े क दरवाजा इस प्रकार खुल हु बनाय गय थ क बाघ क अंदर घुसत ही वह दरवाजा झटके से बंद हो जाए। शाम होन तक पिंजड़ क ऐस जगह पर रख दिया गय जहाँ बाघ अक्सर दिख देत थ। यह जगह मीरा बहन के गोपाल आश्रम से ज्याद दूर नहीं थ। रात बीती। सुबह क रोशन होत ही लोग पिंजड़ देखन निकल पड़। उन्ह दूर से देख क पिंजड़ क दरवाजा बंद है। व यह सोच बहुत खुश हुए क बाघ जरूर पिंजड़ में फँस गय होग लेकिन जब वे पिंजड़ के पास पहुँच तो क्या देखत हैं पिंजड़ में बाघ नहीं थ!
</stemmed>
<qa>
<q>
बाघ गाँव में क्यों आ आते थे ?
</q>
<a>
जंगल कटने के कारण शिकार की तलाश में बाघ कभी-कभी गाँव तक पहुँच जाता है।
</a>
<l> 2 </l>
</qa>

<qa>
<q>
बाघ ने किसे मार डाला था ?
</q>
<a>
एक बाघ ने गाँव में घुसकर एक गाय को मार डाला।
</a>
<l> 4 </l>
</qa>

<qa>
<q>
पूरे गाँव में क्या ख़बर फैल गई थी ?
</q>
<a>
एक बाघ ने गाँव में घुसकर एक गाय को मार डाला।
</a>
<l> 4 </l>
<lg> 4,5 </lg>
</qa>

<qa>
<q>
लोगों ने किसे अपनी चिंता बताई ?
</q>
<a>
गाँव के लोग गोपाल आश्रम गए और उन लोगों ने मीरा बहन को अपनी चिंता बताई।
</a>
<l> 7 </l>
</qa>

<qa>
<q>
पिंजड़े के अन्दर किसे बाधा गया था ?
</q>
<a>
पिंजड़े के अंदर एक बकरी बाँधी।
</a>
<l> 10 </l>
</qa>

<qa>
<q>
पिंजड़े का दरवाजा कैसा था ?
</q>
<a>
पिंजड़े के अंदर एक बकरी बाँधी।
</a>
<l> 10 </l>
</qa>

<qa>
<q>
पिंजड़े को कहाँ रखा गया था ?
</q>
<a>
शाम होने तक पिंजड़े को ऐसी जगह पर रख दिया गया जहाँ बाघ अक्सर दिखाई देता था।
</a>
<l> 13 </l>
</qa>

<qa>
<q>
मीरा बहन कहाँ रहती थी ?
</q>
<a>
यह जगह मीरा बहन के गोपाल आश्रम से ज्यादा दूर नहीं थी।
</a>
<l> 14 </l>
</qa>

<qa>
<q>
लोग क्या सोचकर खुश हो गए थे ?
</q>
<a>
वे यह सोचकर बहुत खुश हुए कि बाघ जरूर पिंजड़े में फँस गया होगा लेकिन जब वे पिंजड़े के पास पहुँचे तो क्या देखते हैं पिंजड़े में बाघ नहीं था!
</a>
<l> 17 </l>
<lg> 17,18 </lg>
</qa>

<qa>
<q>
पिंजड़े के पास पहुंचकर लोगों ने क्या देखा ?
</q>
<a>
वे यह सोचकर बहुत खुश हुए कि बाघ जरूर पिंजड़े में फँस गया होगा लेकिन जब वे पिंजड़े के पास पहुँचे तो क्या देखते हैं पिंजड़े में बाघ नहीं था!
</a>
<l> 18 </l>
</qa>
</document>
