<document>
<passage>
एक दिन ख्वाजा सरा ने बीरबल को मूर्ख साबित करने के लिए बहुत साचे-विचार कर कुछ मिुश्कल प्रश्न सोच लिए। उन्हें विश्वास था कि बादशाह के उन प्रश्नों को सुनकर बीरबल के छक्के छूट जाएँगे और वह लाख कोशिश करके भी संतोषजनक उत्तर नहीं दे पाएगा। फिर बादशाह मान लेगा कि ख्वाजा सरा के आगे बीरबल कुछ नहीं है। ख्वाजा साहब अचकन-पगड़ी पहनकर दाढ़ी सहलाते हुए अकबर के पास पहुँचे और सिर झुकाकर बोले। " बीरबल बड़ा बुद्धिमान बनता है। आप भी उसकी लम्बी चौड़ी बातों में आ जाते हैं। मैं चाहता हूँ कि आप मेरे तीन सवालों के जवाब पूछकर उसके दिमाग की गहराई नाप लें। उस नकली अक्ल-बहादुर की कलई खुल जाएगी। "
</passage>
<anaphoraresolved>
एक दिन ख्वाजा सरा ने बीरबल को मूर्ख साबित करने के लिए बहुत साचे-विचार कर कुछ मिुश्कल प्रश्न सोच लिए। ख्वाजा सरा विश्वास था कि बादशाह के उन प्रश्नों को सुनकर बीरबल के छक्के छूट जाएँगे और बीरबल लाख कोशिश करके भी संतोषजनक उत्तर नहीं दे पाएगा। फिर बादशाह मान लेगा कि ख्वाजा सरा के आगे बीरबल कुछ नहीं है। ख्वाजा साहब अचकन-पगड़ी पहनकर दाढ़ी सहलाते हुए अकबर के पास पहुँचे और सिर झुकाकर बोले। " बीरबल बड़ा बुद्धिमान बनता है। आप भी बीरबल की लम्बी चौड़ी बातों में आ जाते हैं। ख्वाजा सरा चाहता हूँ कि अकबर मेरे तीन सवालों के जवाब पूछकर बीरबल के दिमाग की गहराई नाप लें। बीरबल नकली अक्ल-बहादुर की कलई खुल जाएगी। "
</anaphoraresolved>
<stemmed>
एक दिन ख्वाज सर ने बीरबल क मूर्ख साबित कर क लिए बहुत साचे-विचार कर कुछ मिुश्कल प्रश्न सोच लि। उन्ह विश्वास थ क बादशाह क उन प्रश्न क सुन बीरबल क छक्के छूट जाए और वह लाख कोशिश कर भी संतोषजनक उत्तर नहीं दे पाए। फिर बादशाह मान लेग क ख्वाजा सरा क आगे बीरबल कुछ नहीं है। ख्वाजा साहब अचकन-पगड़ी पहन दाढ़ी सहल हु अकबर क पास पहुँच और सिर झुका बोल। " बीरबल बड़ा बुद्धिमान बनत है। आप भी उसक लम्ब चौड़ बात में आ जात हैं। मैं चाहत हूँ क आप मेर तीन सवाल क जवाब पूछ उसक दिमाग क गहरा नाप लें। उस नकल अक्ल-बहादुर क कलई खुल जाए। "
</stemmed>
<qa>
<q>
ख्वाजा सरा ने बीरबल को मूर्ख साबित करने के लिए क्या सोच-विचार किया था ?
</q>
<a>
एक दिन ख्वाजा सरा ने बीरबल को मूर्ख साबित करने के लिए बहुत साचे-विचार कर कुछ मिुश्कल प्रश्न सोच लिए।
</a>
<l> 1 </l>
</qa>

<qa>
<q>
ख्वाजा सरा को क्या विशवास था ?
</q>
<a>
उन्हें विश्वास था कि बादशाह के उन प्रश्नों को सुनकर बीरबल के छक्के छूट जाएँगे और वह लाख कोशिश करके भी संतोषजनक उत्तर नहीं दे पाएगा।
</a>
<l> 2 </l>
</qa>

<qa>
<q>
ख्वाजा सरा क्या पहनकर अकबर के पास गए थे ?
</q>
<a>
ख्वाजा साहब अचकन-पगड़ी पहनकर दाढ़ी सहलाते हुए अकबर के पास पहुँचे और सिर झुकाकर बोले।
</a>
<l> 4 </l>
</qa>

<qa>
<q>
ख्वाजा सरा ने बीरबल से कितने सवाल पूछने को कहा ?
</q>
<a>
मैं चाहता हूँ कि आप मेरे तीन सवालों के जवाब पूछकर उसके दिमाग की गहराई नाप लें।
</a>
<l> 7 </l>
</qa>
</document>
