<document>
<passage>
हुदहुद एक बहुत ही सुन्दर पंछी है। इसके शरीर का सबसे सुंदर भाग इसके सिर की कलगी होती है। वैसे तो यह इसे समेटे रहता है। पर जैसे ही किसी तरह की आवाज़ होती है, यह चौकन्ना होकर परों को फैला लेता है। तब यह कलगी देखने में हू-ब-हू किसी सुंदर पंखी जैसी लगने लगती है। हुदहुद का सारा शरीर रंग-बिरंगा और चटकीला होता है। पंख काले-काले होते हैं जिन पर मोटी सफ़ेद धारियाँ बनी होती हैं। गर्दन का अगला हिस्सा बादामी रंग का होता है। चोटी भी बादामी रंग की होती है, मगर उसके  सिरे काले और सफ़ेद होते हैं। दुम का भीतरी हिस्सा सफ़ेद और बाहरी हिस्सा काले रंग का होता है। चोंच पतली, लंबी तथा तीखी होती है। इस चोंच से यह आसानी से ज़मीन के भीतर छिपे हुए कीड़े मकोड़ों को ढूँढ निकालता है। इसकी चोंच नाखून काटने वाली ‘नहरनी से बहुत मिलती है और शायद इसीलिए कहीं-कहीं इसे ‘हजामिन चिड़िया’ के नाम से भी पुकारते हैं। हुदहुद हमारे देश के सभी भागों में पाए जाते हैं।
</passage>
<anaphoraresolved>
हुदहुद एक बहुत ही सुन्दर पंछी है।हुदहुद के शरीर का सबसे सुंदर भाग हुदहुद के सिर की कलगी होती है। वैसे तो हुदहुद सिर की कलगी समेटे रहता है। पर जैसे ही किसी तरह की आवाज़ होती है, हुदहुद चौकन्ना होकर परों को फैला लेता है। तब यह कलगी देखने में हू-ब-हू किसी सुंदर पंखी जैसी लगने लगती है। हुदहुद का सारा शरीर रंग-बिरंगा और चटकीला होता है। पंख काले-काले होते हैं जिन पर मोटी सफ़ेद धारियाँ बनी होती हैं। गर्दन का अगला हिस्सा बादामी रंग का होता है। चोटी भी बादामी रंग की होती है, मगर हुदहुद के  सिरे काले और सफ़ेद होते हैं। दुम का भीतरी हिस्सा सफ़ेद और बाहरी हिस्सा काले रंग का होता है। चोंच पतली, लंबी तथा तीखी होती है। इस चोंच से हुदहुद आसानी से ज़मीन के भीतर छिपे हुए कीड़े मकोड़ों को ढूँढ निकालता है। हुदहुद की चोंच नाखून काटने वाली ‘नहरनी से बहुत मिलती है और शायद इसीलिए कहीं-कहीं हुदहुद ‘हजामिन चिड़िया’ के नाम से भी पुकारते हैं। हुदहुद हमारे देश के सभी भागों में पाए जाते हैं।
</anaphoraresolved>
<stemmed>
हुदहुद एक बहुत ही सुन्दर पंछी है। इसक शरीर क सबसे सुंदर भाग इसके सिर की कलगी होती है। वैसे तो यह इसे समेटे रहता है। पर जैसे ही किसी तरह की आवाज़ होती है, यह चौकन्ना होकर परों को फैला लेता है। तब यह कलगी देखने में हू-ब-हू किसी सुंदर पंखी जैसी लगने लगती है। हुदहुद का सारा शरीर रंग-बिरंगा और चटकीला होता है। पंख काले-काले होते हैं जिन पर मोटी सफ़ेद धारियाँ बनी होती हैं। गर्दन का अगला हिस्सा बादामी रंग का होता है। चोटी भी बादामी रंग की होती है, मगर उसके  सिरे काले और सफ़ेद होते हैं। दुम का भीतरी हिस्सा सफ़ेद और बाहरी हिस्सा काले रंग का होता है। चोंच पतली, लंबी तथा तीखी होती है। इस चोंच से यह आसानी से ज़मीन के भीतर छिपे हुए कीड़े मकोड़ों को ढूँढ निकालता है। इसकी चोंच नाखून काटने वाली ‘नहरनी से बहुत मिलती है और शायद इसीलिए कहीं-कहीं इसे ‘हजामिन चिड़िया’ के नाम से भी पुकारते हैं। हुदहुद हमारे देश के सभी भागों में पाए जाते हैं।
</stemmed>
<qa>
<q>
हुदहुद के शरीर का सबसे सुन्दर अंग कौन-सा है ?
</q>
<a>
इसके शरीर का सबसे सुंदर भाग इसके सिर की कलगी होती है।
</a>
<l> 2 </l>
</qa>

<qa>
<q>
किसी आव़ाज को सुनकर हुदहुद क्या करता है ?
</q>
<a>
पर जैसे ही किसी तरह की आवाज़ होती है, यह चौकन्ना होकर परों को फैला लेता है।
</a>
<l> 4 </l>
</qa>

<qa>
<q>
हुदहुद के पंख कैसे होते हैं ?
</q>
<a>
पंख काले-काले होते हैं जिन पर मोटी सफ़ेद धारियाँ बनी होती हैं।
</a>
<l> 7 </l>
</qa>

<qa>
<q>
हुदहुद की दुम कैसी होती है ?
</q>
<a>
दुम का भीतरी हिस्सा सफ़ेद और बाहरी हिस्सा काले रंग का होता है।
</a>
<l> 10 </l>
</qa>

<qa>
<q>
हुदहुद की चोंच कैसी होती है ?
</q>
<a>
चोंच पतली, लंबी तथा तीखी होती है।
</a>
<l> 11 </l>
</qa>

<qa>
<q>
हुदहुद अपनी चोंच से किन्हें ढूँढ निकालताहै ?
</q>
<a>
इस चोंच से यह आसानी से ज़मीन के भीतर छिपे हुए कीड़े मकोड़ों को ढूँढ निकालता है।
</a>
<l> 12 </l>
</qa>

<qa>
<q>
हुदहुद को ‘हजामिन चिड़िया’ के नाम से क्यों पुकारा जाता है ?
</q>
<a>
इसकी चोंच नाखून काटने वाली ‘नहरनी से बहुत मिलती है और शायद इसीलिए कहीं-कहीं इसे ‘हजामिन चिड़िया’ के नाम से भी पुकारते हैं।
</a>
<l> 13 </l>
</qa>

<qa>
<q>
हुदहुद कहाँ पाए जाते हैं ?
</q>
<a>
हुदहुद हमारे देश के सभी भागों में पाए जाते हैं।
</a>
<l> 14 </l>
</qa>
</document>
