<document>
<passage>
नीना को चित्र बनाने का बड़ा शौक था। स्कूल की चित्रांकन परीक्षा में अंक भी उसे बहुत अच्छे मिलते थे। बस, उसने गणित की कॉपी उठाकर अलग रख दी और एक कागज़ पर पेन्सिल से रेखाएँ बनाने लगी। पहले उसने एक बहुत सुन्दर-सी चिड़िया बनाई। फिर कुछ फूल बनाए। उसके बाद उसने एक आदमी की तस्वीर बनाई। उसे देखकर वह स्वयं ज़ोर से हँस पड़ी। उसकी वह हँसी उसकी माँ ने सुनी।

नीना की हँसी सुनकर वह चौंक पडीं। वे जल्दी-जल्दी उसके पास आईं। उन्हें आते देखकर नीना ने झटपट वह कागज़ छिपा दिया, जिसपर उसने चित्र बनाए थे। माँ ने पूछा, “सवाल हल कर लिया ?”
</passage>
<anaphoraresolved>
नीना को चित्र बनाने का बड़ा शौक था। स्कूल की चित्रांकन परीक्षा में अंक भी नीना बहुत अच्छे मिलते थे। बस, नीना ने गणित की कॉपी उठाकर अलग रख दी और एक कागज़ पर पेन्सिल से रेखाएँ बनाने लगी। पहले नीना ने एक बहुत सुन्दर-सी चिड़िया बनाई। फिर कुछ फूल बनाए। उसके बाद नीना ने एक आदमी की तस्वीर बनाई। तस्वीर देखकर वह स्वयं ज़ोर से हँस पड़ी। नीना की वह हँसी नीनाकी माँ ने सुनी।

नीना की हँसी सुनकर नीनाकी माँ चौंक पडीं। नीनाकी माँ जल्दी-जल्दी नीना के पास आईं। नीनाकी माँ आते देखकर नीना ने झटपट वह कागज़ छिपा दिया, जिसपर नीना ने चित्र बनाए थे। माँ ने पूछा, “सवाल हल कर लिया ?”
</anaphoraresolved>
<stemmed>
नीना क चित्र बना क बड़ शौक थ। स्कूल क चित्रांकन परीक्षा में अंक भी उस बहुत अच्छ मिलत थ। बस, उस गणित क कॉपी उठा अलग रख दी और एक कागज़ पर पेन्सिल से रेख बन लग। पहले उस एक बहुत सुन्दर-सी चिड़िया बन। फिर कुछ फूल बन। उस बाद उस एक आदमी क तस्वीर बन। उस देख वह स्वयं ज़ोर से हँस पड़। उस वह हँस उस माँ ने सुन।

नीना क हँस सुन वह चौंक पड। वे जल्द-जल्द उस पास आ। उन्ह आते देख नीना ने झटपट वह कागज़ छिपा दिया, जिस उस चित्र बन थ। माँ ने पूछा, “सवाल हल कर लि ?”
</stemmed>
<qa>
<q>
नीना को किसका शौक था ?
</q>
<a>
नीना को चित्र बनाने का बड़ा शौक था।
</a>
<l> 1 </l>
</qa>

<qa>
<q>
नीना किस विषय में अच्छी थी ?
</q>
<a>
स्कूल की चित्रांकन परीक्षा में अंक भी उसे बहुत अच्छे मिलते थे।
</a>
<l> 2 </l>
</qa>

<qa>
<q>
नीना ने पहले क्या बनाया ?
</q>
<a>
पहले उसने एक बहुत सुन्दर-सी चिड़िया बनाई।
</a>
<l> 4 </l>
</qa>

<qa>
<q>
नीना क्यों हँस रही थी ?
</q>
<a>
पहले उसने एक बहुत सुन्दर-सी चिड़िया बनाई।
</a>
<l> 4 </l>
</qa>

<qa>
<q>
नीना ने कागज़ क्यों छिपा दिया ?
</q>
<a>
उन्हें आते देखकर नीना ने झटपट वह कागज़ छिपा दिया, जिसपर उसने चित्र बनाए थे।
</a>
<l> 11 </l>
</qa>
</document>
