<document>
<passage>
जब वह बहुत छोटा था, तभी उसने संयोग से किले का गुप्त द्वार खोजो था। लेकिन न उसने किसी को बताया था और न ही इसके बारे में किसी और को पता था। बस, वह जब चाहे गुप्त मार्ग से किले में जा पहुँचता और खेल-कूदकर उसी रास्ते से वापस आ जाता। इस गुप्त मार्ग की जानकारी के बिना इस किले पर चढ़ाई करना अत्यंत कठिन था। बालू समझ गया था कि शिवाजी ने इसीलिए इसे अपना गढ़ बनाया, क्योंकि वह इस तरह बना हुआ था कि कोई भी शत्रु इसपर अचानक आक्रमण नहीं कर सकता था।
</passage>
<anaphoraresolved>
जब शिवाजी बहुत छोटा था, तभी शिवाजी ने संयोग से किले का गुप्त द्वार खोजो था। लेकिन न शिवाजी ने किसी को बताया था और न ही इसके बारे में किसी और को पता था। बस, शिवाजी जब चाहे गुप्त मार्ग से किले में जा पहुँचता और खेल-कूदकर उसी रास्ते से वापस आ जाता। इस गुप्त मार्ग की जानकारी के बिना इस किले पर चढ़ाई करना अत्यंत कठिन था। बालू समझ गया था कि शिवाजी ने इसीलिए इसे अपना गढ़ बनाया, क्योंकि गढ़ इस तरह बना हुआ था कि कोई भी शत्रु गढ़ पर अचानक आक्रमण नहीं कर सकता था।
</anaphoraresolved>
<stemmed>
जब वह बहुत छोट थ, तभी उस संयोग से किल क गुप्त द्वार खोज थ। लेकिन न उस किसी क बता थ और न ही इस बारे में किसी और क पता थ। बस, वह जब चाह गुप्त मार्ग से किल में जा पहुँच और खेल-कूदकर उस रास्त से वापस आ जात। इस गुप्त मार्ग क जानकार क बिना इस किल पर चढ़ाई करन अत्यंत कठिन थ। बालू समझ ग थ क शिवाजी ने इसीलिए इस अपन गढ़ बन, क्योंकि वह इस तरह बन हु थ क कोई भी शत्रु इस अचानक आक्रमण नहीं कर सकत थ।
</stemmed>
<qa>
<q>
बालू ने क्या रहस्य जान लिया था ?
</q>
<a>
जब वह बहुत छोटा था, तभी उसने संयोग से किले का गुप्त द्वार खोजो था।
</a>
<l> 1 </l>
</qa>

<qa>
<q>
बालू के अलावा, गुप्त मार्ग के बारे में कौन जानता था?
</q>
<a>
लेकिन न उसने किसी को बताया था और न ही इसके बारे में किसी और को पता था।
</a>
<l> 2 </l>
</qa>

<qa>
<q>
शिवाजी किले को अपना गढ़ क्यों बनाना चाहते थे ?
</q>
<a>
बालू समझ गया था कि शिवाजी ने इसीलिए इसे अपना गढ़ बनाया, क्योंकि वह इस तरह बना हुआ था कि कोई भी शत्रु इसपर अचानक आक्रमण नहीं कर सकता था।
</a>
<l> 5 </l>
</qa>

<qa>
<q>
बालू किले में जाकर क्या करता ?
</q>
<a>
बस, वह जब चाहे गुप्त मार्ग से किले में जा पहुँचता और खेल-कूदकर उसी रास्ते से वापस आ जाता।
</a>
<l> 3 </l>
</qa>
</document>
