<document>
<passage>
अमीर खुसरो न केवल साधारण जन के लिए कविताएँ लिखते थे, बल्कि उस समय के बादशाहों की प्रशंसा में भी शायरी लिखते थे। वे युद्ध में भी भाग लेते थे और रण क्षेत्र में अपनी बहादुरी का जौहर भी दिखलाते थे । उनकी कविता और वीरता से प्रभावित होकर अनेक बादशाहों ने उन्हें अपने दरबार में रखा। इस प्रकार प्रजा से लेकर राजा तक अर्थात् झोंपड़ी से लेकर महल तक अमीर खुसरो की प्रसिद्धि फैल गई। उनकी प्रसिद्धि का एक कारण उनका संगीतकार होना था। वे संगीत के ज्ञाता थे। उन्हें राग-रागिनियों का अच्छा ज्ञान था। उन्होंने कई राग-रागिनियों की रचना भी की।
</passage>
<anaphoraresolved>
अमीर खुसरो न केवल साधारण जन के लिए कविताएँ लिखते थे, बल्कि उस समय के बादशाहों की प्रशंसा में भी शायरी लिखते थे। अमीर खुसरो युद्ध में भी भाग लेते थे और रण क्षेत्र में अपनी बहादुरी का जौहर भी दिखलाते थे । अमीर खुसरो की कविता और वीरता से प्रभावित होकर अनेक बादशाहों ने अमीर खुसरो अपने दरबार में रखा। इस प्रकार प्रजा से लेकर राजा तक अर्थात् झोंपड़ी से लेकर महल तक अमीर खुसरो की प्रसिद्धि फैल गई। अमीर खुसरो की प्रसिद्धि का एक कारण अमीर खुसरो का संगीतकार होना था। अमीर खुसरो संगीत के ज्ञाता थे। अमीर खुसरो राग-रागिनियों का अच्छा ज्ञान था। अमीर खुसरो ने कई राग-रागिनियों की रचना भी की।
</anaphoraresolved>
<stemmed>
अमीर खुसरो न केवल साधारण जन क लि कविता लिख थ, बल्कि उस समय क बादशाह क प्रशंस में भी शायर लिख थ। वे युद्ध में भी भाग लेत थ और रण क्षेत्र में अपन बहादुरी क जौहर भी दिख थ । उनक कविता और वीर से प्रभाव हो अनेक बादशाह ने उन्ह अपन दरबार में रख। इस प्रकार प्रजा से लेकर राजा तक अर्थात् झोंपड़ी से लेकर महल तक अमीर खुसरो क प्रसिद्धि फैल ग। उन प्रसिद्धि क एक कारण उन संगीत होना थ। वे संगीत क ज्ञाता थ। उन्ह राग-रागिनि क अच्छ ज्ञान थ। उन्ह कई राग-रागिनि क रचन भी क।
</stemmed>
<qa>
<q>
आमीर खुसरो किनके लिए कविताएँ लिखते थे ?
</q>
<a>
अमीर खुसरो न केवल साधारण जन के लिए कविताएँ लिखते थे, बल्कि उस समय के बादशाहों की प्रशंसा में भी शायरी लिखते थे।
</a>
<l> 1 </l>
</qa>

<qa>
<q>
बादशाह आमीर खुसरो को अपने दरबार में क्यों रख लेते थे ?
</q>
<a>
उनकी कविता और वीरता से प्रभावित होकर अनेक बादशाहों ने उन्हें अपने दरबार में रखा।
</a>
<l> 3 </l>
</qa>

<qa>
<q>
अमीर खुसरो अपनी बहादुरी का प्रदशन किस प्रकार से करते थे ?
</q>
<a>
वे युद्ध में भी भाग लेते थे और रण क्षेत्र में अपनी बहादुरी का जौहर भी दिखलाते थे ।
</a>
<l> 2 </l>
</qa>

<qa>
<q>
किसकी रचना के लिए अमीर खुसरो प्रसिद्ध थे?
</q>
<a>
उन्होंने कई राग-रागिनियों की रचना भी की।
</a>
<l> 7 </l>
</qa>

<qa>
<q>
अमीर खुसरो किसके ज्ञानी माने जाते थे ?
</q>
<a>
वे संगीत के ज्ञाता थे।
</a>
<l> 6 </l>
<lg> 6,7 </lg>
</qa>
</document>
